\chapter{Penutup}
\section{Kesimpulan Masalah}
Dari masalah yang dipaparkan oleh penulis diatas, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item PT. Pos Indonesia megalami kesulitan dalam melakukan monitoring layanan pengaduan, sehingga kesulitan dalam mengetahui pengaduan apa saja yang ada di masyarakat terkait layanan PT. Pos Indonesia.
    \item Layanan pengaduan PT. Pos Indonesia belum memiliki website, membuat PT. Pos Indonesia tidak dapat mengetahui layanan apa saja yang dianggap kurang oleh masyarakat, layanan apa saja yang sudah baik, dan layanan apa yang perlu ditingkatkan.  
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunaka penulis, dapat disimpulkan bahwa: Metode yang digunakan adalah metode \textit{Extreme Programming}, metode ini merupakan metode yang cocok karan tahapan-tahapan yang ada pada metode XP sesuai dengan pembangunan sistem yang dilakukan.

\section{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil pengujian yang dilakukan oleh penulis, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Penerapan \textit{extreme programming} pada pengembangan aplikasi mengakibatkan pengembangan dapat dilakukan secara cepat dengan jumlah anggota tim yang minimal.
    \item Aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia yang dibangun oleh penulis dalam penelitian ini telah memberikan solusi untuk dapat menampung keluhan pelanggan PT. Pos Indonesia.
    \item PT. Pos Indonesia dapat mengetahui  keluhan apa saja yang masuk ke dalam sistem. Sehingga termonitoring dan data-data keluhan tersebut dapat dikelola dengan sistem yang telah terkomputerisasi.
    \item Pengguna sistem merasa terbantu dengan adanya sistem layanan pengaduan PT. Pos Indonesia ini karena dapat melakukan pengaduan secara online.
    \item Fitur didalam system layanan pengaduan ¬ini sudah lengkap, dan dilengkapi dengan fitur balasan dari admin.
\end{enumerate}

\section{Diskusi}
Berdasarkan kesimpulan di atas, maka penulis merekomendasikan berupa saran-saran sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Sistem informasi ini hanya dibangun berbasis website, sehingga di harapkan ke depannya dapat dikembangkan menjadi berbasis \textit{mobile}.
    \item Pengguna metode pengembangan sistem dengan \textit{Extreme Programming} ini masih banyak kekurangan sehingga di harapkan penulis selanjutnya dapat menjabarkan secara jelas mengenai metode pengembangan sistem dengan \textit{Extreme Programming}. 
\end{enumerate} 
